---
layout:     post
title:      年轻人首要考虑的不应是买房，而是这四个关键词​
category:   [思考]
description: 思考
keywords: 思考
---

## 傅盛：年轻人首要考虑的不应是买房，而是这四个关键词​

> 作者：傅盛
> 来源：豹米花（KS_momo）

![背景图](/assets/images/keep-learn/0.jpeg)

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;这几天，猎豹少年派2017年应届生开始入职猎豹。借此机会，我也分享了一些自己一路成长的心得体会，这些也分享给需要的朋友。
时间是年轻人最大的资源。在座各位都是硕士博士，学历都比我高。但我认为，比学历更重要的就是时间。
不管是本科还是博士，学霸还是学渣，进入工作后，所有人都会重新回到同一个起跑线。因为，读大学也就四年，硕士博士多几年，而你工作，可能要40年甚至更多。正是这40年，让你们的成就，有了天壤之别。
今天，猎豹将是在座各位的第一份工作。如此重要的一个人生节点上，我为你们准备了几个成长关键词。

### 01 目标和梦想

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;我近距离接触过很多大牛，他们风格迥异，各有不同。有的人特别聪明，比如周鸿祎，思维运转极快；有的人跟你连续开会到凌晨还思维高速运转，比如雷军；还有的人说起来话来，总觉得一个字一个字往外蹦，比如马化腾；而李彦宏，基本上就不怎么说话。但他们有一些共同点，其中特别大的一个共同点就是目标感。
这些人都是目标感极强的人。

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;我看过很多聪明人，最终成就一般。为什么呢？很重要一点，就是他们觉得生活就这么回事，活好当下就行了。其实不是这样。很早去树立一个目标，非常非常重要。这个目标不够清晰，都没关系，只要有一个大的方向，大概的愿景，它就会像灯塔一样，在波涛汹涌又无边无际的大海上，告诉你要往哪儿走。
我第一次接触互联网是在一家公司叫3721，笔试时有一道题问我，五年之内想成为什么人。我写，我想成为CEO。HR看到这个回答时，就问我，你知道CEO是干嘛的吗？我说我不知道。我就是觉得自己可以做管理。后来，虽然时间比五年长了一点，但今天，我也算是成了一个CEO。
说到梦想和目标，一定绕不开美国。回想，我这一代接受的教育，从来都是“书山有路勤为径，学海无涯苦作舟”。只要你努力就能成功。可我第一次去美国，就觉得不是这样。站在斯坦福的草坪前，我就想，他们环境又好，又可经常休假，每天都在跑步，最后天天说我们抄袭他，这不公平啊。可我又无从反驳。
因为，很多伟大的创新确实都从他们那里来的。后来我想，核心问题可能在目标。想象一下，一百多年前，自由女神像刚刚建好，如果你在船上远远望见一个巨大的象征着自由的雕像缓缓放大时，你一定能感受到这片土地对梦想的推崇。它是多么支持你去树立自己的人生目标。
前几天，猎豹办了一场日本网红聚会。有两个美国网红专门赶来助阵。他们自己写歌，弹奏，然后演唱。美国有大量这样的人。他们连机票都买不起，但他们也不太在乎。他们只有一个追求，就是让自己变得不一样。
也是那一刻，所以我开始重新思考我们中国那套只强调勤奋和努力的思维体系。虽然当初猎豹也很小，没有任何国际业务，我自己也毫无海外背景，但我们那时候就敢思考，能不能做成一家全球化的公司。
我想说明什么呢？一个人先要有一个大的目标，才有机会靠近这个目标。所谓，取乎其上，得乎其中；取乎其中,得乎其下。
我们整个教育特别缺的就是目标感和人生梦想的教育。我们所有的教育都是技能教育。发张答题卡，谁填得好，谁是优秀学生。从来没人教过你，要成为什么样的人，或怎么去给自己树立目标感。技能教育是不会告诉你，如何在一个开放的环境下去寻找自己，去给自己设定一个题目的能力。这跟答题的难度完全不一样。
我们老是嘲笑美国人数学基本功那么差，但为什么最好的数学家诞生在美国呢？因为，他们没把技能放在第一位，而是把兴趣和目标放在第一位。很多人常说，全民基础数学能力，中国人比美国人强。但我们忽略了，我们实行的是强化教育，而在美国，如果一个学生对数学很感兴趣，中学就有可能接受比本科还要深得多的数学教育。如果这是他的目标。
我们双方整个教育体系相差很大，核心就在于他们特别重视培养寻找目标的能力。我们经常说，扎克伯格大学辍学了，比尔盖茨大学辍学了，乔布斯大学也辍学了，好像只有辍学的人才能创业成功。但你不知道的是，人家在中学接受的教育，可能很多层面上已经超越我们的本科教育了。
我想表达的是，今天我们接受的教育，本质都是技能教育，都是在封闭领域中完成一道题的解答的能力。但在一个开放的世界里，去找到自己的目标，才是真正能让你受益一生的能力。
当然，也要相信时势造英雄，机会很重要，没有错。但抓住机会的人，目标感一定特别强。

### 02 原则

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;给自己设立一些基本行事原则是件很重要的事情。巴菲特有一个合作伙伴叫芒格，他的名气在中国不如巴菲特大，但他在投资界有巨大影响，也是巴菲特非常强悍的合作伙伴。
芒格曾说，其实我能够做到这些成就无非就是：第一，找到一些基本原则；第二，按照这些基本原则去严格做事。
举个例子。我最近认识了一个创业者，美团第十号员工，他创办了水滴互助。现在已经是互联网保险行业增长速度最快的项目了。他说，自己在大学时就树立了目标，以后一定要去创业。但他认为，凭他毕业时的能力，做不成的。他必须加入一个牛的团队去学习。于是他想尽办法最后进了美团，进去后，玩儿命工作，后来成为美团最年轻的大区经理。
不巧的是，美团从阿里挖来了一个COO。观察他的工作一段时间后，给出他两个选择：要么平移去非核心部门，要么连降两级向他之前的下属汇报。你们知道他选择了什么吗？连降两级。
我问他原因，他说，他的原则就是为创业去学习经验，去磨炼能力。这个COO说得对，我的业绩靠的是个人拼命，而不是靠团队组织，所以，他宁可去学习管理能力，而不是躲避委屈。这就是尊崇原则。
我自己也在很早的时候就开始树立原则。比如说成长原则。我要求自己不要太关注当下能及时得到的回报，而要去看长远能达到的高度。这个原则本质就是追求自我成长。
所以，从雅虎出来时，我还是去了奇虎，尽管百度给我的待遇比奇虎优厚得多。因为在那里，我有机会拿到一个产品，并全力以赴做好它。后来大家也看到了，我一手带起了360。当然，一定有人好奇，为什么360做到那么大我又走了呢？还是原则。周鸿祎说，你不要管业务了，工资我也给你加，上市后你也有一大笔钱拿，我当然不会这么选。因为违反了我的成长原则。
此外，坚持不用直觉判断的原则。就是绝对不可以拍脑袋做决定。我要求自己遇到事情必须先沉淀，用我的逻辑和思维框架去推演整个事情。这是我的第二个原则。
第三个原则是不被情绪控制。经常有人跟我说，这件事伤害了我。如果我们那么容易被伤害，归根结底还是我们自己内心脆弱。
第四个原则是相信概率论。虽然你不能保证自己每次做的决定都是正确的，但你绝对可以提高做出正确决定的概率。如此，通过不断做出更贴近事实的决定，终就能在重要问题上做出正确的决定。
其实，原则就是尺子。你多给自己树立几把尺子，做事情就有了规矩。这些规矩就会给你带来更好的决定。年轻人刚刚工作，其实本质就是一次再学习。重新学习很多社会知识，行业知识，以及学习怎么做好一份工作的能力。
原则其实也是一种思维习惯。我们拿大家经常遇到的犹豫和纠结这两个情绪举例子。

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;仔细思考，你会发现它们根本不是性格问题，本质是判断力不足的表现。我们总夸，谁谁好有勇气做了什么决定。我发现不对。这不是比别人果敢与否，而是是否养成了一套思维习惯，或者说判断原则。
我觉得自己参加工作前五六年，工作效率都很低。因为没有去总结这些原则。直到我想清楚，犹豫不是性格，而是你不具备那种思维模式时，情况开始变得不一样。
我一直说离开雅虎，去了360是我比较幸运的决定。其实这背后也有原则——那就是不能因为追求安全而去做一个看似安全的决定。
所以我给大家的建议就是确立自己的原则。你将来一定会遇到各种问题，那时候你就可以把问题写下来，用你的这些原则去检测一下。
有一次我跟罗永浩吃饭，他告诉我，如果不是创业，绝无法想象自己这么懒散的人能变得这么勤奋。勤奋的本质，还是他早就确定了自己工作的原则。
这样的原则还可以避免小马过河的窘境。怎么讲？我面试人时，经常会遇到一些人说，我回去跟老婆商量一下，或者跟父母商量一下。我说，其实你不应该这样，你应该去考量的是，这件事是否符合自己的行事原则，然后再去说服家人。原因很简单，他们拿到的信息量和你完全不一样。

### 03 学习

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;一定要抱着学习的心态去开始你的工作之旅。芒格80多岁时说，如果我不能淘汰自己一年前的思维模型，这一年我就白过了。
今天，互联网的出现，时代的变化速度，愈发惊人。这次去台北，哪里告诉我开始经常去北京，不愿意留在台北了。因为每次去北京，都觉得变化好大。两个月没来，到处都是共享单车了。
这个时代真的跟以往太不一样。以前，农业文明时期，强调熟能生巧；中医理论千年不变，老中医越老越值钱。现在，三四年前的知识很可能都会失效，两三年积累的工作经验马上就会没用。我们只能通过不断学习，摸索时代背后的大规律，最后总结成自己的行事原则。
我记得，第一次跟周鸿祎开会时，他说，你做个会议纪要，讲了大概两个小时，而那个会议纪要，我做到了半夜三点。我不断地去琢磨，为什么他要这么讲，不断地去想，去提炼。因为会议纪要需要总结出一些纲领，所以我把整个纪要的要领写成一行一行，关键地方标黑，大点底下有小点，一眼就能看完，还写了一个简短的摘要，这样他看邮件时，哪怕不打开附件，基本也可以知道这个会议讲了什么。
更重要的是，这件事不仅是为上级服务，整理、提炼、反思、深入思考的过程本身对自己来说也是一种学习。
从此以后，只有有我参加的所有会议，周鸿祎都让我做会议纪要，看起来是个体力活，其实都是学习。

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;学习还有个很重要的心态，我总结叫空杯心态，Stay Foolish。当然，真把自己看得很低，这一点，很难。
我当年之所以能有这样的心态，一个很重要的原因就是因为本科不够好，开始北漂后又遇到很多困难。回头看，这反而成了好事。我经常遇见一些优秀的人，就会想这人好聪明，认真学习一下，而不是说，这人太傻了，怎么怎么。
就是这样的心态，给我带来非常非常大的成长，以致每次，我都能从跟别人的交流中，从会议中，去倾听，去学习。

### 04 行动

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;当你有了目标，树立了原则，又有学习心态，需要的就是不断用行动来提升自己的认知。通过不断用实践去检验自己学习的内容，反过来再思考目标，审视原则，最终就会形成一套关于自我成长的、闭环的方法论。
想必很多人都知道，我最胖时到过190斤，减肥减了有40斤，但我减肥首先想到的不是毅力，而是方法论。我总结了一整套减肥大法，严格遵循能量理论。一个月就减下了20斤。
减肥之后，又想去跑步，可我跑步真的特别差，1公里都跑不下来。就在我质疑自己是否不适合跑步时，开始钻研跑步的书。结果发现，人类是长跑之王。
据说很久前，人类的祖先在非洲大草原上看到一只羚羊，就去追它，一直追到了羚羊吐血而死，最后把它吃了。而人类就是这么活过来的。其实减肥也一样。我自己制定训练计划后，最近一次半马，我跑进了2小时。
行动跟兴趣是分不开的。如果你对一些事情没兴趣，其实是你没有深入知道乐趣何在。当你把一件事研究足够深，就会发现，很多人喜欢它是有道理的。
而兴趣仍然只是开始，还有两件事是行动绕不开的——那就是目标和勤奋。无论是小米，还是猎豹，都遇到过很艰难的瓶颈，我们的解决办法都是一边拼一边学。
年轻人刚刚开始工作，有时候可能会觉得怀才不遇，但我送大家一句话，这是联想柳传志当年讲给杨元庆的。他说，首先你自己要变得很强。两只小鸡相见的时候，都不会觉得对方咋样。因为每个人都或多或少地高看自己，或多或少地低看别人。只有当你变成鸵鸟那么大时，别的小鸡才会承认你的确挺大的。所以做出与众不同的成绩，是唯一能证明自己，并使自己脱颖而出的明智选择。
人都是一点一点突破自己的能力圈走出来的。今天，年轻人首要考虑的不应该是买房，而是如何成为这个城市前20%优秀的人。这其实是一个大前提。如果能成为这20%当中的人，自然各种福利就有机会去享受。
与此同时，你还要追求爆发性增长，而不是追求一个简单的社会性平均增长。如果你想自己的人生不断获得跃迁，首先就要在自己的工作上足够出色。
我经常跟很多同事讲，五年后的你，不是在跟今天的你做对比，而是和你的那些同龄人作对比。只有那个时候，你仍然卓尔不群，你才会有更多的机会。
我非常希望提供更多机会给年轻人，非常期待年轻人的涌现。因为，公司和个人最终就是相互成就，相互成长。你的工作成果是属于公司，但工作回馈给你的是难以复制的经验和能力。
虽然你们都在为公司工作，但更重要是在为自己的成长而工作。这才是我们所有努力最核心的前提。


[阅读原文](http://mp.weixin.qq.com/s/5ViWJ1WOliHUidPmTjcSbQ)

